<cesDoc id="urd-w-socsci-history-hs19.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-history-hs19.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Hind..</h.title>
<h.author>Mujeeb</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1972</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hs19.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 108/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>									60(108) 1</p>

<p>لےنے اور دےنی جزبے کو سےاست کا خادم اور آلہ کار بنانے کا اس بے تکلفی سے مشورہ دےا 
گےا ہے کہ مقدس
کتابوں اور پنڈتوں کا احترام محض رسمی معلوم ہوتا ہے۔</p>

<p>		 ارتھ شاستر کی دوسری خصوصےت ےہ ہے کہ اس مےں حکومت کا دائرہ عمل 
بہت وسےع کردےا گےا
ہے، ےہاں تک کا ہر کام حکومت کا کام ہوجاتا ہے اور زندگی کا کوئی پہلو، معاشرے کا 
کوئی طبقہ اےسا 
نہےں ہے جس کے معاملات مےں حکومت کو دخل نہ ہو۔ اسی وسےع دائرہ عمل کے مناسب 
حکومت
کا نظام تجوےز کےا گےا ہے، اور اند چند عہدےداروں کے بجائے جن کے بل پر پہلے راجا چےن 
سے راج
کرتے تھے ارتھ شاسترر مےں سرکاری ملازم فوج در فوج ہکومت کے چھوٹے بڑے کام انجام 
دےتے
ہوئے فرض کےے گئے ہےں۔ اس مےں حکومت کا استحکام کے لےے طرح طرح کی تدبےری 
بتائی گئی ہےں اور 
کام کی جانچ پڑتال کے لےے بہت سے طرےقے تجےز کےے گئے ہےں۔ ےوں حکومت کرنا اےک 
مشکل فن ہوجاتا 
ہے اور اس فن کے گر سمجھنا سےاست داں کا اصل منصب ہے۔ ارتھ شاستر کی تےسری 
خصوصےت ےہ ہے کہ 
اس مےں حکومت کا فن پوری تفصےل کے ساتھ سمجھاےا گےا ہے۔ اس مےں عہدوں اور 
فرائض کی تقسےم ہی 
نہےں بلکہ سلطنت کا حساب کتاب رکھنے کا طرےقہ تک درج ہے اور غبن کی چالےس 
قسموں کی تفصےل 
دی گئی ہے۔ لےکن فن حکومت کا مدار اس قسم کی معلومات پر نہےں ہوتا۔ ارتھ 
شاستر کی چوتھی اور 
نہاےت اہم خصوصےت ےہ ہے کہ اس مےں نفسےات کے علم کو سےاست کا اےک رکن سمجھا 
گےا ہے اور بادشاہ 
کو وہ تمام ترکےبےں بتائی گئی ہےں جو مدبروں اور سرکاری ملازموں کا آزمانے، ان سے 
کام لےنے اور اگر وہ 
بھٹک جائےں تو ان کی گرفت کرنے مےں مفےد ثابت ہوسکتی ہےں۔</p>

<p>		 ارتھ شاستر کا رواےتی مصنف کوٹلےا اس وجہ سے بہت بدنام ہوا کہ اس نےن 
سےاسی مصلحت پر ہر اصول 
اور ہر جزبے کو قربان کردےا، خواہ وہ اخلاقی زندگی کے لے کتنا ہی ضروری کےوں نہ 
ہو۔ کوٹےا کا بادشاہ 
کسی پر اعتبار نہےں کرتا، اس پر دن رات شک اور خوف کی اےک کےفےت طاری رہتی ہے 
اپنی جاں 
اور اپنی سلطنت کی سلامتی کے لےے وہ کسی مزموم فعل سے پرہےز نہےں کرتا۔ وہ اپنی 
ملکہ، محل کی دوسری 
عورتوں اور اپنی اولاد پر بھی جاسوس مقرر کرتا ہے کہ وہ اس کے خلاف کوئی سازش 
نہ کرسکےں۔ اےک
بدچلن اکلوتے شہزادے کو کبھی تخت نشےن نہ کرنا چاہےے، اگر بادشاہ کے اور کوئی اولاد 
نرےنہ نہ ہو اور وہ 
خود ضعےف ےا بےمار ہو تو وہ اپنے کسی عزےر ےا قرےب کے کسی نےک خصت بادشاہ کو 
اپنی زمےن کی تخم رےزی 
کے لےے مقرر کرسکتا ہے۔ جو شخص سےاسی مصلحت کی خاطر اےسی بات گوارا کرے وہ 
دوسرے کو دھوکا 
دےنے اور نقصان پہنچانے مےں کےوں تامل کرے گا۔ کوٹلےا نے بادشاہ کو دغابازی، رےاکاری، 
فرےب اور 
 
								60(109) 2</p>

<p>
بے باکی کا سبق اس طرح پڑھاےا کہ سارے عےب سےاست کے ہنربن گےے اور کامےاب بادشاہ 
انھےں عےبوں کا 
مجسمہ معلوم ہونے لگا۔</p>

<p>		 ارتھ شاستر کے موضوع کا اےک حصہ وہ فرضی باتےں ہےں جو خارجی اور 
داخلی سےاست مےں پےش 
آسکتی ہےں اور بادشاہ کی ہداےت کے لےے بتاےا گےا ہے کہ ان مختلف صورتوں مےں وہ کےا 
کےا تدبےرےں اختےار 
کرسکتا ہے۔ لےکن ےہ کتاب معلومات کا اےک خزانہ بھی ہے، اس سے ہمےں اچھا خاصا اندازہ 
ہوجاتا ہے کہ معدنےات 
نباتےات اور کےما کے علوم مےں کتنی ترقی کی گئی تھی، خام دھاتوں کو صاف کرنے کا 
کےا طرےقے
تھے، سونے چاندی کو کس طرح پرکھا جاتا تھا، موتےوں اور جواہرات کی کونسی قسمےں 
دستےاب ہوئی تھےں 
اور ان کی شناخت کس طرح کی جاتی تھی، شاہی کارخانوں کا انتظام کس طرح کےا جاتا 
تھا، مکان کےسے
بنتے تھے۔ چونکہ بادشاہ کو ہر بات معلوم ہونا چاہےے اس لےے ارتھ شاستر مےں شراب 
تےار کرنے کے مختلف 
نسخے درج کےے گئے ہےں اور ےہ بھی بتاےا گےا ہے کہ گوشت کےسے پکانا چاہےے اور اس 
مےں کون کون سے مسالے
کتنی مقدار مےں ڈالنا چاہےں۔ آرےہ، شودر، عورت اور بچہ کی اےک وقت کی خوراک کا 
وزن بھی بتادےا گےا
ہے، شاےد اس خےال سے کہ ضرورت پڑے تو بادشاہ حساب لگا سکے کہ اسے کتنے غلے کا 
انتظام کرناد چاہےے
مصلحت اندےشی کی تعلےم کے ساتھ ارتھ شاستر مےں اےسی ہداےتےں بھی ہےں جو 
معقولےت سے بہت دور 
ہےں۔ مثلاََ بادشاہ کے لےے ےہ قرار دےا گےا ہے کہ دن کا کام شروع کرنے سے پہلے وہ اےک 
گائے اور اس کے 
بچھڑے اور اےک بےل کا طواف کرکے ان جانوروں کی تعظےم کرے۔ گوبر کی قسم کھانے کا 
بھی ذکر ہے۔ ےہ 
سب قدامت پسندی کی علامتےں ہےں لےکن ان کے باوجود ارتھ شاستر سے ےہ بھی ظاہر 
ہوتا ہے کہ چوتھی صدی 
اور تےسری صدی قبل مسےح مےں دنےاوی علوم اور علوم صحےحہ خاصا فروغ پاچکے تھے۔ 
اگرچہ ان کی قدر اتنی نہےں 
کاموں مےں بڑا درجہ دےا جانے لگا تھا اور جب مصلحت کے قدرداں پےدا ہوجائےں تواہل 
توفےق کو بڑی بڑی 
بلکہ مخصوص منصوبوں کے مطابق ہونے لگتی ہے۔ ےہ بڑی خوش قسمتی تھی کہ اس 
زمانے مےں اےرانی سلطنت کا 
نمونہ سامنے آگےا اور حوصلہ مند بادشاہوں کو تقلےد کی دعوت دےنے لگا۔</p>

<p>02اےرانی شہنشاہی</p>

<p>		 چھٹی صدی قبل مسےرح ہنجانشی خاندان کے بارش کروش (558 تا 530 ق 
م) نے اپنی سلطنےت اےشےائے 
 
								60(110) 3</p>

<p>کوچک کے مغربی ساحل تک پھےلائی بابل کو فتح کےا اور پھر مشرق کی طرف لشکر کشی 
کی جس کا نتےجہ ےہ 
ہوا کہ اس نے باختر اور اس علاقے کو جواب افغانستان کہلاتا ہے اپنے قبضے مےں کرلےا۔ 
ممکن ہے اس نے 
ہندوستان کے کسی حصے پر بھی حملہج کےا ہو، کےونکہ اےک رواےت ہے کہ ہندوستان کے 
کسی راجا نے اس کے 
پاس سفےر بھےجاتھا۔ ےہ بھی بےان کےا جاتا ہے کہ وہ کسی ہندوستانی کے تےر سے 
زخمی ہوکر مرا۔ کرش کی سلطنت 
کو مشرق کی طرف درےاوش دارا نے اور بڑھاےا اس کا عہد حکومت 522 سے 486 ق م تک 
تھا۔ اس 
نے 519 ق م کے قرےب درےائے سندھ کی پوری وادی اور پنجاب کو درےائے بےاس تک 
فتح کےا اور اس
علاقے پر سکندر کے حملے، ےعنی قرےب دو سو برس تک اےرانےوں کی ہکومت رہی۔</p>

<p>		 قدےم اےرانےوں اور اہندوستانی آرےوں کا نسلی اور مزہبی تعلق ثابت ہے اور 
اس کے علاوہ 
ہندوستان کی اےران سے تجارت بھی ہوا کرتی تھی۔ ہمےں چھوٹی چھوٹی باتوں مےں 
اےرانی اثرات تلاش کرنے 
کے بجائے اس بڑی بات کو پوری اہمےت دےنا چاہےے کہ ہنجامنشےوں نے اےک عظےم الشان 
سلطنت قائم کی 
تھی اور اس کی شہرت ہندوستان مےں ضرور ہوگی۔ ڈاکٹر شپونر کی رائے مےں 
مہابھارت  مےں وانو ون کے 
عالی شان محلوں اور ان کے دےس کی طلسمانی فضا کا جو نقشہ کھےنچا گےا ہے وہ اےران 
اور اےرانی شہنشاہ کے محلوں 
کا عکس ہے۔ اس مےں اےسی شہ نشےنوں کا ذکر ہے جہاں بے شمار لطف کی چےزےں 
آنکھوں کو سکھ پہنچاتی ہےں 
خوبصورت باغ بھی ہےں اور طرح طرح کے حوض، عجےب و غرےب پوشاکےں، رتھےں جن 
پر بےٹھو اور چاہو کہ چلےں تو 
آپ سے اپ چلےن لگتی ہےں اور دور دور پھےلے ہوئے شہر ان کے گرد اونچی فصلےں اور 
ہزاروں اچھی اچھی 
گاڑےاں اور خوشنما غار جن مےں ہر طرح کے آرام کا انتظام ہے۔ ہنجانشی سلطنت کو 
زوال ہورہا تھا جب سکندر 
نے اےران پر حملہ کےا اور اس سلطنت کی عظمت کو خاک مےں ملادےا، لےکن اس کی 
ےادولوں سے مٹ نہےں گئی 
سکندر کی عمروفا کرتی تو وہ اپنے دربار اور اپنی شاہانہ زندگی کو اےرانی نمونے کے 
مطابق ترتےب دےتا،
اس لےے کہ اس کے سامنے اور کوئی اور نمونہ نہےں تھا۔ ہندوستان سے اس کی واوپسی 
اور موت کے بعد مگدھ 
کے اےک شہزادے چندرگپت نے، جو شاےد سکندر کے پاس مدد مانگنے کو آےا تھا، اےک 
برہمن سےاستداں 
چانکےا کی تائےد کے شمال مغڑبی پنجاب مےں اےک فوج جمع کی، ےہاں سے ےونانےوں کو 
نکالا اور پھر مشرق کی 
طرف جاکر مگدھ کے تخت پر قبصج کےا۔ وہ اےس پست حوصلہ نہےں تھا کہ سکندر کی 
فتوحات اور اےرانی سلطنت 
کی مثال سے اثر نہ لےتا۔ ہم دےکھتے ہےں کہ مگدھ پر تسلط حاصل کرنے کے بعد اس نے 
وسطی اور سمال مغڑبی 
 
									60(111) 4</p>

<p>ہندوستان کو تسخےر کےا، اور پھر سکندر کے سپہ سلار سلکوکوس سے باختر اور افغانستان 
بھی حال کےا۔ ہمےں ےہاں 
سےاسی تارےخ کے واقعات سے بحث نہےں، لےکن تہزےب کے بہت سے کام سےاست کے ذرےعے 
انجام پاتے
ہےں۔ تہزےب کی تارےخ مےں ےہ بڑی اہمےت رکھتی ہے کہ قرےب سو برس تک 
ہندوستان مےں اےسی سلطنت 
قائم رہی جو وسعت اور شان و سوکت مےں اےرانی شہنشاہی کا جواب تھی۔</p>

<p>20مورےا عہد کی تارےخ کے ےونانی ماخذ</p>

<p>		 سکندر ہندوستان آےا تو ہر علم اور فن کے ماہروں کو اپنے ساتھ لاےا، اس 
خےال سے کہ مختلف 
ملکوں کے حالات معلوم ہوجائےں اور علمی تصانےف کی شکل مےں محفوظ کردے جائےں۔ 
اس کے ساتھےوں مےں 
سے نےارکوس، اونے سکرٹےس اور ارسٹو بولس نے ہندوستان کے متعلق لکھا اور ےورپی 
محقق ان کے 
بےانات کو بڑی اہمےت دےتے ہےں، لےکن سچی بات ےہ ہے کہ جو ےونانی ہندوستان آئے وہ 
بہت کم دےکھ اور سمجھ 
سکے۔ ان مےں سے صرف مےگا ستھنےز کو، جو سلوکس کے سفےر کی حےثےت سے مورےا 
دارالسلطنت پاٹلی پتر مےں آکر رہا 
حالات کا مشاہدہ کرنے کا موقع ملا، اور اس کی اصل تصنےف گم ہوگئی ہے، ہمےں بس 
دوسروں کی کتابوں مےں 
اس کے حوالے اور اقتباس ملتے ہےں۔ ےونانےوں کی تصانےف کی بدولت ہندوستان کے متعلق 
صحےح معلومات 
حاصل ہونے کے بجائے ےہ بات عام طور پر مشہور ہوگئی۔ کہ ےہ اےسا ملک ہے جسے قدرت 
نے اپنے عجائب خانہ 
بناےا ہے، ےہاں کے آدمےوں سے کسی کو دلچسپی نہےں رہی اور ےہ بات بھی سمجھ مےں 
آسکتی ہے کہ ےہاں کہ
آدمےوں کی روزمرہ زندگی ہاتھےوں اور بندروں اور سانپوں، سونے اور جواہرات اور 
موتےوں کی حےرت 
انگےز داستانوں کے مقابلے مےں کسی کی نظر مےں جچ نہےں سکتی تھی۔ بعض ےونانی 
بےانات سے معلوم ہوتا
ہے کہ مورےا بادشاہوں کے محل شان و سوکت مےں اےرانی شہنشاہوں کے محلوں کو بھی 
مات کرتے تھے
ڈاکٹر سپونر کا خَےال ہے کہ پٹنہ کے قرےب کمراہر مےں جس محل کے آثار انھےں ملے ہےں 
اس کا نقشہ وہی تھا
جو نقش رستم مےں دارا کے بنوائے محل کا۔ ےہ بات خاص طور پر قابل غور ہے۔ لوگ 
غَےر ملکوں کی 
مصنوعات کو ان کی ندرت کے سبب سے حاصل کرنے کی فکر مےں رہتے ہےں، لےکن دوسروں 
کی دےکھا دےکھی 
اپنا رہائش کا طرےقہ نہےں بدلتے۔ ڈاکٹر سپونر کی رائے صحےح ہے تو اس کے معنی ےہ 
ہےں کہ مورےا بادشاہوں پر اےران کا اتنا گہرا 
اثر تھا کہ انھوں نے اےرانی شہنشاہوں کا طرےقہ اختےار کرلےا تھا۔ محل کا نقشہ ہی اس 
اثر کا ثبوت نہےں۔ مورےا دربار کی کئی رسمےں 
 
								60(112) 5</p>

<p>اےرانی تھےں۔ مثلاََ ےہ کہ بادشاہ کی حفاظت عورتوں کی اےک فوج کرتی تھی، خاص 
موقعوں پر بادشاہ کے بال 
اور داڑھی دھوئی جاتی تھی اور امرا آپس مےں اور بادشاہ کو تحفے تحائف دےا کرتے 
تھے۔ مورےا بادشاہوں 
کا شکار کھےلنے کا طرےقہ وےسا ہی تھا جےسا کہ اےرانی شہنشاہوں کا۔ غالباََ اشوک کو 
چٹانوں اور مےناروں پر فزاےن
نقش کرانے کا خےال اس سببس سے ہوا کہ اےرانی شہنشاہ بھی ےہی کرتے تھے، اور اس نے 
اپنے اندر بےان مےں 
وہی شاہانہ شان پےدا کرنے کی کوشش کی ہے جو دارا کے فرامےن مےں پائی جاتی ہے۔ 
ڈاکٹر سپونر کی ےہ رائے کہ مورےا 
بادشاہوں کے درباری رسمےں، ان کا قانون تعرےرات کی ہے جو دارا کے فرامےن مےں پائی 
جاتی ہے۔ ڈاکٹر سپونر کی ےہ رائے کہ مورےا 
بادشاہوں کی درباری رسمےں ، ان کا قانون تغرےرات، ان کی تعمےرات عامہ 
غرضہرچےز اےرانی تھی مبالغہ
آمےز معلوم ہوتی ہے۔ لےکن اس نظرےے کی تحقےق دلچسپی سے خالی نہ ہوگی، کےونکہ 
اس سے ہمےں صحےح اندازہ ہوجائے گا
کہ ہندوستان کی سےاست اور تہزےب پر کےسی بےن الاقوامی اثرات پڑے۔</p>

<p>02شاہی دربار</p>

<p>		 مےگا ستھےنز کا بےان ے کہ بادشاہ کی حفاظت عورتوں کے سپر ہوتی ہے 
جو سب اپنے والدےن سے
خرےدی جاتی ہےں۔ محافظ فوج اور باقی سپاہی(محل کے) دروازوں کے باہر حاضر رہتے 
ہےں۔ اگر کوئی عورت
بادشاہ کو مستی کی حالت مےں قتل کرے تو وہ اس کے وارث کی ملکہ بن جاتی ہے۔ باپ 
کی جگہ بےٹا تخت نشےن 
ہوتا ہے بادشاہ (خطرے کے سبب سے) دن کو سو نہےں سکتا ہے اور رات کے وقت بھی وہ 
اپنی خواب گاہ بدلتا
رہتا ہے، کہ اس قتل کرنے کی کوئی سازش کامےاب نہ ہو۔</p>

<p>		 بادشاہ اپنے محل سے صرف مےدان جنگ مےں کانے کے لےے نہےں نکلتا بلکہ 
مقدموں کا فےصلہ کرنے بھی 
جاتا ہے اس صورت مےں وہ سارا دن عدالت مےں گزارتا ہے اور وہ کام بند نہےں کرتا، چاہے 
وہ وقٹ بھی 
اجائے جب اسے اپنی ذات کی طرف توجہ کرنا ہوتا ہے ےعنی جب اس کے بدن پر لکڑی کا 
بےلن پھےرنا ہوتا ہے
وہ مقدموں کی سماعت کرتا رہتا ہے اور چار ملازم بےلن پھرنے کا کام جاری رکھتے ہےں۔ 
اےک اور مقصد جس 
کے لےے بادشاہ محل سے نکلتا ہے وہ پوجا ےا قربانی ہے۔ تےسرا مقصد شکار ہوتا ہے جس 
کے لےے وہ اسطرح 
جاتا ہے جےسے (ےونانی) رنگ رلےوں کے لےے اس کے گرد عورتوں کے ہجوم ہتے ہےں اور 
اس حلقے کے گرد
سپاہی پر چھےاں لےے چلتے ہےں جس رستے سے بادشاہ جاتا ہے اس کے دونوں طرف رسے 
لگے ہوتے ہےں۔
 
								60(113) 6</p>

<p>اور ان رسوں نے اندر جو آجائے اس کے سمجھےے موت آگئی۔ جلوس کے آگے طبل چی 
اور مجےرے والے چلتے
ہےں۔ بادشاہ شکار گاہ مےں شکار کھےلتا ہے اور اےک چبوترے پر سے تےر چلاتا ہے۔ اس 
کے دائےں بائےں مسلح 
عورتےں کھڑی ہوتی ہےں۔ اگر وہ کھلے جنگل مےں جاتا تو ہاتھی پر سوار ہوکر شکار 
کھےلتا ہے۔ اس کے ساتھ
جو عورتےں ہوتی ہےں ان مےں سے کچھ رتھوں، کچھ گھوڑوں اور کچھ ہاتھےوں پر 
سوار ہوتی ہےں اور وہ ہر 
قسم کے ہتھےاروں سے آراستہ ہوتی ہےں گوےا وہ مےدان جنگ مےں جاری ہےں۔</p>

<p>20نظام حکومت</p>

<p>		  حکومت کے بڑے عہدہ داروں مےں سے بعض کے سپرد بازار کی نگرانی ہے، 
بعض کے سپرد 
شہر(ےعنی دارالسلطنت) بعص کے سپرد فوج۔ بعض درےاوں کی نگرانی کرتے ہےں زمےن 
کی پےمائش کرتے ہےں جےسے کے
مصر مےں ہوت ہے اور ان دروازوں کی دےکھ بھال کرتے ہےں جن سے پانی بڑی نہروں 
سے ان کی 
شاخوں مےں جاتا ہے کہ ہر اےک کو پانی کافی مقدار مےں ملے۔ ےہی لوگ شکار پر گزر 
اپقات کرنے والیے قبےلوں 
کے ذمہ دار ہوتے ہےں. اور انھےں اختےار ہوتا ہے سزا کے مستحق کو سزا دےں، انعام کے 
مستحق کو انعام۔ وہ لگان
وصول کرتے ہےں اور ان پےشہ وروں کی نگرانی کرتے ہےں جن کا تعلق زمےن سے ہے، 
جےسے لکڑھارے، بڑھئی 
لوہار اپر کان کن۔ ےہ سڑکےں بنواتے ہےں اور ہر کوس پر اےک کھمبا گاڑ دےتے ہےں جس 
سے چھوٹے رستوں کی سمتےں 
اور فاصلے معلوم کےے جاسکتے ہےں۔ جن عہدےداروں کے سپرو دارالسلطنت ہے ان کو پانچ 
پانچ اراکےن کی چھ
کمےٹےوں مےں تقسےم کردےا گےا ہے۔ پہلی کمےٹی کے اراکےن ان تمام معاملات کی نگرانی 
کرتے ہےں جن کا تعلق صنعت 
سے ہے، دوسری کمےٹی کے سپرد پردےسےوں کی دےکھ بھال اور ان کی خاطر تواضع ہے۔ 
ےہ ان کے رہنے کی جگہ مقرر 
کردےتے ہےں اور اپنے آدمےوں کے ذرےعے جو پردےسےوں کو مددگار کے طور پر دےے جاتے 
ہےں ان کی چال چلن 
کو دےکھتے ہےں۔ جب پردےسی ملک کو چھوڑتے ہےں تو ےہ ان کے ساتھ جاتے ہےں اور 
اگر وہ مرجکائےں تو ان کی 
ملکےت ان کے وارثوں کو بھےجا دےتے ہےں۔ جب وہ بےمار ہوتے ہےں تو ےہ ان کی 
تےمارداری کرتے ہےں اور اگر
وہ مرجائےں تو انھےں دفن کردےتے ہےں۔ تےسری کمےٹی ان لوگوں کی ہوتی ہے جو 
پےدائش اور اموات کا پتہ 
چلاتے ہےں، صرف اس نےت سے نہےں کہ ان پر جو ٹےکس لگتا ہے اس وصول کرےں بلکہ 
اس خےال سے بھی 
کہ امےروں اور غرےبوں مےں جو بچے پےدا ہوں ےا موتےں ہوں ان سے حکومت بے خبر نہ 
رہے۔ چوتھی قسم (ےعنی
 
									60(114) 7</p>

<p>
کمےٹی تجارت کی نگرانی کرتی ہے اس کے ارکےن اوزان اور پےمانوں کی زمہ دار ہوتے 
ہےں اور ےہ دےکھتے 
ہےں کہ ہر قسم کی اجناس اپنی فصل مےں عام اعلان کے بعد بےجی جاتی ہےں۔ کسی 
کو اس کی اجازت نہےں کہ وہ اےک 
قسم کے مال کے علاوہ کوئی اور قسم بےچے، سوا اس کے کہ وہ اس کا ٹےکس بھی ادا 
کرے۔ پانچوےں قس (ےعنی کمےٹی 
مصنوعات کی نگرانی کرتی ہے۔ تےار کےا ہوا مال عام اعلان کرکے بےچا جاتا ہے، نےا اور 
پرانا مال الگ الگ بےچا
جاتا ہے اور کوئی نئے پرانے مال کو ملادے تو اس پر جرمانہ کےا جاتا ہے چھٹی اور آخری 
قسم (ےعنی کمےٹی ان لوگوں کی ہے جو فروخت شدہ 
مال کی قےمت کا دسواں حصہ (بطور ٹےکس وصول کرتے ہےں۔ محصول ادا کرنے مےں کوئی 
دوکاندار دھوکا دے تو اس کی سزا مت ہے۔</p>

<p>		  ےہ وہ خدمات جنھےں ےہ کمےٹےاں الگ الگ انجام دےتی ہےں۔ مجموعی 
طور پر وہ ان کاموں کی زمہ دار
ہےں جو کمےٹےوں کو الگ الگ سپرد کےے گئے ہےں اور ان امور کی بھی جن کا مفاد 
دعامہ سے تعلق ہے جےسے کہ سرکاری 
عمارتوں کو اچھی حالت مےں رکھنا، قےمتےں مقرر کرنا اور بازاروں بندرگاہوں اور 
مندروں کی دےکھ بھال کرنا 
سہر کے منتظموں کے علاوہ اےک اور جماعت ہے جس کے سپرد فوج کا نظم و نسق ہے۔ 
اس جماعت کے بھی چھ
حصے ہےں اور ہر حصے مےں پانچ اراکےن ہےں۔ اےک حصے کا کام ےہ ہے کہ امےر الجبر کی 
مدد کرے، دوسرے کا ےہ کہ 
اس عہدہ دار کی مدد کرے جو آلات جنگ کو کھےنچنے والے بےلوں کی نگرانی کرتا ہے، 
سپاہےوں کے کھانے 
کا سامان، جانوروں کا چارہ اور دوسری فوجی ضرورےات مہےا کرتا ہے۔ تےسرا حصہ پےادہ 
فوج کا ذمہ دار ہے
چوتھا گھوڑوں کا، پانچواں رتھوں کا، چھٹا ہاتھےوں، کا۔ گھوڑوں اور ہاتھےوں کے لےے 
شاہی اصطبل
بھی موجود ہےں اور اےک اسلحہ خانہ اسلجہ کے لےے کےونکہ (ضرورت پوری ہونے کے بعد) 
ہر سپاہی کو اپنے 
ہتھےا اسلحہ خانے مےں اور گھوڑا اور ہاتھی اصطبل مےں واپس کرنا ہوتا ہے۔</p>

<p>		 کوئی شخص گھوڑا ےا ہاتھی نہےں رکھ سکتا۔ ےہ جانور بادشاہ کی 
مخصوص ملکےت مانے جاتے ہےں۔</p>

<p>02جماعتی تنظےم</p>

<p>		 مےگاستھنےز کی بدولت ےہ خےال رائج ہوا کہ ہندوستانی معاشرہ سات ذاتوں 
پر مشتمل ہے فلسفی کسان
 
								60(115) 8</p>

<p>شکاری اور گڈرےے، صنعت پےشہ، سپاہی نگران مشےر اور اسےسر(پنچ) کوئی شخص اپنی 
ذات کے باہر شادی 
نہےں کرسکتا اور اپنے (موروثی) پےش کے سوا اور کوئی پےشہ اختےار نہےں کرسکتا۔ ےہ 
بےان صحےح نہےں لےکن مےگاستھےنز
کی رواےت اےک حد تک اس کی وضاحت کرتی ہے کہ ذاتوں کے قانون پر عمل کس طرح 
ہوتا تھا۔ </p>

<p>		 فلسفی شہرےوں کی تمام ذمہ دارےوں سے مستشنے ہےں اس لےے وہ نہ کسی 
کے ماتحت ہےں نہ کسی کے سردار
لےکن لوگ انھےں ان رسموں کے ادا کرنے کے لےے مقرر کرتے ہےں جنھےں دوران حےات مےں 
ادا کرنا ضروری ہے
اور تجہےز و تکفےن کے موقعے پر بھی بلاتے ہےں۔ فلسفےوں کا درجہ سب سے اعلی ہے 
لےکن تعداد مےں ےہ سب سے
کم ہےں۔ دےنی پےشوائی کے فرائض انجام دےنے کے علاوہ ےہ بھی ہوتا ہے کہ بادشاہ سال 
کے شروع مےں شہر 
کے دروازے کے باہر ان کا اےک بڑا اجتماع کراتے ہےں اور کسی فلسفے نے غلے کی پےداوار 
بڑھانے ےا موےشےوں کی 
حالت بہتر کرنے ےا عام زندگی کو فروغ دےنے کی کوئی معقول تجےز سوچی اور لکھ لی 
ہوتی تووہ اس وقت اسے
پےش کرتا۔ فلسفی شہر کے باہر کسی اےسے کنج ےا باغ مےں اےسے احاطوں کے اندر رہتے 
تھے جو نہ بہت چھوٹے ہوتے
ہےں نہ بہت بڑے۔ ان کی زندگی بہت سادہ ہوتی ہے اور اپنا وقت سنجےدہ مباحثوں 
مےں اور ان لوگوں کو جوعلم 
حاصل کرنا چاہےں درس دےنے مےں گزارتے ہےں سننے والے کو بےچ مےں بولنے کی اجازت 
نہےں ہوتی تھوکنا درکنار
وہ کھانس بھی نہےں سکتا اور اگر کوئی اس قسم کی بے ادبی کرتا ہے تو وہ اسی دن 
ان کی صحبت سے نکال دےا جاتا
اس بنا پر کہ اس مےں ضبط کا مادہ نہےں ہے.... مظاہر قدرت کے بارے مےں ان تصورات 
بہت خام ہےں۔ ان کا 
عمل ان کے استدلال سی بہتر کےونکہ ان کے عقائد کا مدار بڑی حد تک کہانےوں پر ہے 
لےکن بہت سے مسائل مےں ان کے نظرےے
وہی ہےں جو کہ ےونانےوں کے اس لےے کہ وہ کہتے ہےں کہ دنےا (ابدی نہےں، اس کے 
وجود) کی ابتدا ہوئی اور وہ فنا ہوسکتی ہے دنےا
گول ہے، اور وہ ذات جس نے دنےا کو پےدا کےا اور اس پر پوری قدرت رکھتی ہے دنےا کے 
ہر ذرہ مےں سمائی ہوئی ہے وہ ےہ 
مانتے ہےں کہ کائنات مےں بعض بنےادی عناصر عمل مےں ہےں اور پانی وہ عنصرہے جس 
سے دنےا کی تخلےق مےں کام لےا گےا ہے۔ چار
عناصر کے علاوہ اےک پانچواں بھی ہے جس سے آسمان اور ستارے بنائے گئے ہےں۔ زمےن 
کائنات کا مرکز ہے تخلےق کائنات روح 
کی خاصےت اور کئی اور مسائل ہےں وہ وہی عقےدہ رکھتے ہےں جو ےونانےوں کا ہے، ابدت 
زورجزا ارو اےسے دوسرے مسائل 
 
								60(116) 9</p>

<p>کے بارے مےں اپنی تعلےمات کو وہ افلاطون کی طرح استعاروں کے پےرائے مےں بےان کرتے 
ہےں۔</p>

<p>		 کسان جنگ مےں شرکت کرنے اور دوسری خدمات انجام دےنے سے مستثنٰے 
ہےں۔ وہ اپنا سارا وقت کھےتی 
باڑی مےں صرف کرتے ہےں۔ وہ بادشاہ کو زمےن کا لگان ادا کرتے ہےں... اور اس لگان کے 
علاوہ پےداوار کا چوتھائی 
حصہ شاہی خزانے مےں داخل کرتے ہےں۔</p>

<p>		 شکاری اورگڈرےے شہروں ےا گانووں مےں نہےں بلکہ جنگلوں مےں خےموں کے 
اندر رہتے ہےں۔ ان کا کام ان 
پرندوں اور چرندوں کا سکار کرنا ہے۔ جو کھےتی کو نقصان پہنچاتے ہےں۔</p>

<p>		 صنعت پےشہ لوگوں کا کام ان کے نام سے ظاہر ہے۔ مےگا ستھےنز نے تاجروں 
کو بھی اس ذات مےں 
شامل کردےا ہے۔ صنعت پےشہ لوگوں مےں سے جو اپنا کام کرتے ہےں وہ محصول ادا کرتے 
ہےں اور مقررہ خدمات
انجام دےتے ہےں۔ لےکن زرہ بکتر اور جہاز بنانے والوں کو بادشاہ کی طرف سے اجرت اور 
خوردونوش کا سامان 
دےا جاتا ہے اس لےے کہ وہ اسی کا کام کرتے ہےں۔</p>

<p>		 پانچوےں ذات سپاہےوں کی ہے جن کا کام لڑنا ہے۔ جب لڑائی نہ ہو تو وہ بے 
کار رہتے ہےں۔</p>

<p>		 چھٹی ذات کے لوگ، ےعنی نگران، وہ ہےں۔ جن کا فرض ہے کہ ہر بات 
کی خبر رکھےں اور بادشاہ کو خفےہ 
اطلاعات بھےجتے رہےں۔ بعض کے سپرد شہر کا معائنہ ہے۔ بعض کے سپرد فوج کا۔ اول 
الذکر اپنی مدد کے لےے شہر 
کی طوائفوں کو مقرر کرتے ہےں، آخر الذکر لشکر گاہ کی طوائفوں کو۔ ان عہدوں پر سب 
سے قابل اور معتبر
آدمی مامور کےے جاتے ہےں۔</p>

<p>		 ساتوےں قسم مشےروں اور پنچوں کی ہے۔ ےہ سب سے اعلی سرکاری عہدوں 
پر مقرر ہوتے ہےں، عدالت 
اور حکومت کا کام کرتے ہےں۔</p>

<p>		  ہندوستانےوں مےں کسان اےسی ذات تصور کےے جاتے ہےں۔ جو قابل احترام 
ہے اور جسے ضرر پہنچانا
اےک گناہ ہے۔ کھتی باڑی کرنے والے اس وقت بھی کوئی خطرہ محسوس نہےں کرتے جب 
ان کے گرد لڑائی 
جاری ہوتی ہے کےونکہ جنگ مےں فرےقےن اےک دوسرے کا خون کرتے ہےں مگر کھےتی 
باڑی کا کام کرنے والوں کو 
بالکل نہےں چھےڑتے۔ اس کے علاوہ وہ نہ دشمن کے ملک کو آگ لگا کر برباد کرتے اور نہ 
وہاں کے درخت کاٹ 
ڈالتے ہےں،  فرائض کی اس تقسےم سے ےونانی بہت مرعوب ہوئے۔ ہندوستان کی 
زرخےزی کے ساتھ وہ 
ذات اور کام کی تقسےم کو بھی اےک سبب مانتے ہےں اس کا کہ ہندوستان مےں کبھی 
قحط نہےں پڑتا اور صحبت بخش 
 
								60(117)10 </p>

<p>غزا کی کمی نہےں ہوتی۔</p>

<p>02معاشرتی خصوصےات</p>

<p> 
		 مےگاستھےنز نے ےہ تو بتاےا کہ پاتلی پتر ہندوستان کا سب سے بڑا شہر ہے، 
وہ قرےب دس مےل 
لمبا اور دو مےل چوڑا ہے، اس کے گرد لکڑی کی فصےل ہے جس مےں 570 برج اور 64 
دروازے ہےں اور اےک 
خندق ہے جس مےں سہر کا مےلا پانی بہ کر جاتا ہے لےکن شہری زندگی کا کوئی نقشہ 
اس کے بےان مےں نہےں 
ملتا۔ ہم پاٹلی پتر کی آبادی اور اہمےت کا اندازہ بس ان انتظامات سے کرسکتے ہےں جن 
کی تفصےل اوپر دی جاچکی 
ہے۔ شہروں کی تعداد اتنی تھی کہ وہ صحےح صحےح بتائی نہےں جاسکتی۔ لےکن 
ےونانےوں نے ان بستےوں کو بھی شہروں 
مےں شمار کےا ہے جو سمندر ےا درےاوں کے کنارے پر تھےں اور جن کے مکانات لکڑی کے 
بنائے جاتے تھے، 
مےں شمار کےا ہے جو سمندر ےا درےاوں کے کنارے پر تھےں اور جن کے مکانات لکڑی کے 
بنائے جاتے تھے، 
اس لےے کہ سےلاب مےں ان کے بہ جانے کا اندےشہ تھا اور ان پر زےادہ محنت اور روپےہ 
صرف کرنے مےں نقصان 
تھا۔ جو شہر اونچی زمےن پر ہوتے ان کی عمارتےں مٹی اور اےنٹوں کی بنتی تھےں۔</p>

<p>		  ہندوستانی بہت سادگی سے رہتے ہےں، خصوصےاََ جب وہ لشکر گاہ ہوتے 
ہےں (ےعنی جنگ کے لےے
نکلتے ہےں) انھےں بھڑ بھاڑ پسند نہےں اس لےے وہ بڑے مجمعوں مےں بھی (نظم قائم 
رکھتے ہےں۔ ان کے ےہاں 
چوری بہت کم ہوتی ہے۔۔۔۔ وہ صرف پوجا کے وقت شراب پےتے ہےں۔ ان کے ےہاں 
عام طور پر پےنے کی شراب 
جوکی نہےں ہوتی بلکہ چاول سے بنتی ہے اور ان کی غزا کا بڑا جز بھات ہوتا ہے۔۔۔۔ 
وہ ہمےشہ اکےلے کھاتے ہےں 
ان کے ےہاں گھروں مےں اےسے اوقات مقرر نہےں جب ساتھ بےٹھ کر کھانا کھالےں، بلکہ ہر 
اےک جب اس 
کا جی چاہتا ہے کھالےتا ہے۔ اگر رواج اس کے برعکس ہوت تو اجتماعی اور سےاسی 
مقاصد کے لےے زےادہ 
مفےد ہوتا۔</p>

<p>		 ان کے ےہاں ورزش کا مرغوب طرےقہ بدن کی مالش ہے۔ اس کے کئے طرےقے 
ہےں مگر سب سے
عام رواج ےہ ہے کہ بدن پر آبنوس کے چکنے بےلن پھےرے جائےں۔ ان کی قبرےں سادی 
ہوتی ہےں اور قبروں 
 
									60(118) 11</p>

<p>کے تعوےز نےچے۔ اپنی وضع کی عام سادگی کے خلاف وہ نفےس کپڑے اور زےور کو بہت 
پسند کرتے ہےں۔ ان کی 
پوشاک پر سونے کے تاروں کا کام ہوتا ہے، اور اس پر قےمتی پتھر ٹکے ہوتے ہےں، اور وہ 
نہاےت بارےک
ململ کر کپڑے بھی پہنتے ہےں کن پر رنگےن پھول اور بوٹے بنے ہوتے ہےں۔ ان کے 
پےچھے ملازم چلتے ہےں
جو سرپر چھتری لگائے رہتے ہےں، اس لےے کہ وہ حسن کی بڑی قدر کرتے ہےں اور 
بننے سنورنے کی ہر ترکےب 
سے فائدہ اٹھاتے ہےں..... وہ کئی کئی بےوےاں رکھتے ہےں جنھےں وہ اےک بڑے جوڑی 
بےل دےکر ان کے والدےن سے 
خرےد لےتے ہےں۔ بعض عورتوں سے وہ اس لےے شادی کرتے ہےں کہ انھےں گھر کے کام 
مےں ہاتھ بٹانے والی 
مل جائے، بعض سے فقط لطف اندوزی اور اپنے گھر کو بچوں سے بھرنے کے لےے۔ بےوےوں 
کو پاک دامن 
رہنے پر مجبور نہ کےا جائے تو وہ عصمت فروشی کرنے لگتی ہےں۔</p>

<p>		 نےار کوس کا بےان ہے کہ ہندوستانی جو کپڑے پہنتے ہےں وہ روئی کے 
سوت سے بنتے ہےں.... لےکن ےہ روئی 
ےا تو اس روئی سے جو اور کسی ملک مےں پےدا ہوتی ہے زےادہ صاف اور سفےد ہوتی ےا 
ہندوستانےوں کی سانولی 
رنگت کے مقابلے مےں ان کا لباس بہت زےادہ سفےد معلوم ہوتا ہے۔ وہ اےک کپڑا پہنتے 
ہےں جو کمر سے گھنٹوں کے نےچے
تک لٹکتا ہے اور اےک دوسرا کپڑا جس کا اےک حصہ وہ کندھوں پر ڈال لےتے ہےں اور اےک 
سر سے لپےٹ لےتے ہےں۔
ہندوستانی ہاتھی دانت کی بالےاں پہنتے ہےں لےکن وہی لوگ جو بہت مالدار ہوتے ہےں، 
اس لےے کہ سارے
ہندوستانی انھےں نہےں پہنتے۔ نےا کوس کا بےان ہے کہ وہ اپنی ڈاڑھےوں پر رنگ رنگ 
کے خضاب لگاتے
ہےں۔ جسے جو رنگ پسند ہو وہ وہی لگا لےتا ہے۔ بعض اپنی داڑھےوں خضاب لگاتے 
ہےں کہ وہ اور 
زےادہ سفےد معلوم ہوں، لےکن کچھ انھےں نےلا رنگتے ہےں۔ کچھ گلابی کچھ، ادوا، کچھ 
نراسبز رنگ زےادہ ،مرغوب 
ہوتا ہے.... وہ سفےد چمڑے کے جوتے پہنتے ہےں، جن پر بہت نفےس کام ہوتا ہے اور 
جن کے تلے مختلف شکلوں 
کے اور بہت موٹے ہوتے ہےں کہ پہننے والے کا قداسی نسبت سے زےادہ اونچا معلوم ہو......</p>

<p>		 سواری کی جانور اونٹ گھوڑے اور گدھے ہےں اور رئےس ہاتھےوں پر سوار 
ہوتے ہےں کےونکہ ہندوستان 
مےں شاہی سواری ہاتھی کی ہے۔ ہاتھی کے بعد حےثےت کے لحاظ سے اےسے رتھ کا درجہ 
آتا ہے جس مےں چار گھوڑے 
جوتے جائےں، تےسرے درجے پر اونٹ کی سواری ہے۔ اےسے رتھ پر بےٹھےنے مےں کوئی 
شان ہی نہےں سمجھی جاتی جس مےں صرف
اےک گھوڑا جتا ہو۔
 
									60(119) 12</p>

<p>		غور کےجےئے تو سب ادھر ادھر کی باتےں وےسی ہی جےسی کہ سےاح آج کل 
بھی بےان کرتے ہےں، ےا وہ لوگ 
جن کی معلومات کے ماخز سےاحوں کے بےانات ہوتے ہےں۔ لےکن ارتھ شاستر کی مدد سے 
ہم ان کی تکمےل کرکے مورےا عہد 
کی زندگی کا خاص مفصل خاکہ مرتب کرسکتے ہےں۔ دبار کے حالات کو مےگاستھےنز کو 
بہتر معلوم ہوں گے، اس لےے وہ 
چندر گپت کے دربار مےں رہا تھا، دارالسلطنت اور فوج کی انتظامی کمےٹےوں کے بارے مےں 
اس نے جو کچھ بتاےا 
ہے وہ بھی صحےح ہوگا اس لےے کہ اس کی رواےت ارتھ شاستر کی مفروضات اور تجاوےز 
مےں کھپ سکتی ہے۔ ذاتوں 
کے بارے مےں اور کچھ بےان کرنے کی ضرورت نہےں۔ اب ہم دےکھےں گے کہ ارتھ شاستر 
سے ہمےں شہری اور خاندانی 
زندگی، تجارت اور صنعت کے بارے مےں کےا معلوم ہوتا ہے۔</p>

<p>ارتھ شاستر مےں شہروں کا وہی رواےتی نقشہ دےا گےا ہے جس کا پہلے ذکر کےا جاچکا ہے 
اور ہندوستان 
کے اکثر شہر کم و بےش اسی نقشے کے مطابق بنے ہوں گے۔ ہر شہر کے گرد خندوق اور 
فصےل ہوتی تھی۔ ارتھ شاستر 
کی ہداےت ہے کہ ہر شہر مےں تےن سڑکےں شرفاََ عرباََ تےن شمالاََ جنوباََ ہونا چاہئےں۔ 
اسی حساب سے شہر کے لےے بارہ 
دروازے تجوےز کےے گےے ہےں اور اس مختلف حصوں مےں تقسےم کےا گےا ہے۔ سڑکےں اس 
طرح بننا چاہئےں کہ ان 
مےں پانی جمع نہ ہوسکے اور اس کا انتظام بھی ہونا چاہےے کہ شہر کا مےلا پانی بہ 
خندق مےں چلا جائے۔ ےہ انتظام ہر 
جگہ حکومت کی طرف سے نہ کےا جاسکتا ہوگا، اس لےے کہ ارتھ شاستر مےں ہداےت کی 
گئی ہے کہ ہر مستقل اور پختہ مکان 
کے ساتھ کوڑا ڈالنے کی جگہ، گندے اور برساتی پانی کے لےے نالی اور اےک کنواں ضرور 
ہو۔ مکانات بےشتر دو منزلہ
ہوتے ہوں گے، اور اتنی افراط سے ہوتے ہوں گے کہ کراےے پر لےے جاسکےں۔ اگر کئی 
شہری اےک جگہ پر مکان بنواتے 
تو وہ آپس مےں طے کرسکتے تھے کہ آمدورفت کے رستے کدھر ہوں گے، دروازے کھڑکےاں 
اور جھروکے کدھر، لےکن 
انھےں اےسی باتوں سے بچنا چاہےے جو صحت کے لےے مضر ہوں۔ مکان زےادہ تر لکڑی کے 
بنے ہوتے ہوں گے، اسی لےے
ےہ قاعدہ تجوےز کےا گےا ہے کہ ہزاروں پانی کے برتن ترتےب کے ساتھ قطاروں مےں رکھے 
جائےں، صرف بڑی سڑکوں 
اور چوراہوں پر نہےں۔ بلکہ سرکاری عمارتوں کے سامنے بھی۔ ہر مکان دار کے لےے پانی 
کے برتن، زےنہ کلھاڑی وغےرہ 
رکھنا لازمی تھا، کہ آگ جلد بجھائی جاسکے اور اسے دوسرے مکانوں تک پھےلنے سے روکا 
جائے۔ معلوم نہےں ان 
قاعدوں پر کس حد تک عمل کےا جاتا تھا، مگر آگ لگنے کا خطرہ بہت تھا، لوگ کھانا 
مکان کے باہرہی پکاتے ہوں گے،
 
									60(120) 13</p>

<p>اور آگ بجھانے مےں اےک ادوسرے کی مدد بھی کرتے ہوں گے۔ ارتھ شاستر مےں دوپہر 
کو آگ جلانے کی ممانعت 
کی گئی ہے۔ سورج غروب ہونے کے قرےب ڈھائی گھنٹے بعد سے طلوع سے ڈھائی گھنٹے 
پہلے تک بغےر اجازت کے 
سڑکوں پر چلنا منع تھا، لےکن خاص تہواروں اور تقرےبوں کے موقع پر ےہ پابندی اٹھالی 
جاتی تھی۔</p>

<p>20قمار خانے، شراب خانے، مذبح</p>

<p>		 ہندوستان مےں جوا کھےلنے کا شوق بہت پرانا اور بہت عام تھا۔ ارتھ شاستر 
مےں تجوےز کےا گےا ہے کہ قمارخانوں 
کا اےک سرکاری نگراں ہو جو ان سب کو براہ راست اپنے ماتحت کرلے اور سرکار کی طرف 
سے پانسے فراہم کرے۔ اےسا
ہی انتظام شراب خانوں کے لےے مناسب سمجھا گےا ہے۔ شراب خانے مےں بہت سے کمرے 
ہونے چاہئےں۔ جن مےں پلنگ 
اور بےٹھنے کے لےے چےزےں الگ الگ ہوں، شراب خواری کے کمرے مےں موسم کے اعتبار 
سے خوشبوئےں پھولوں 
کے ہار، پانی اور دوسری آرام پہنچانے والی چےزےں ہونا چاہئےں۔ قمارخانے اور شراب 
خانے مجرموں کے اڈے 
بھی ہوتے ہےں، اس لےے ان مےں جاسوس رکھنے کی ہداےت بھی کی گئی ہے۔ حکومت 
کی طرف سے مذبحوں کا انتظام 
کرنا بھی مناسب قرار دےا گےا ہے۔ قصائےوں کو اےسے جانوروں کا تازہ گوشت جو اسی 
وقت ذبح کےے گئے ہوں
ہڈےاں نکال کر بےچنا چاہےے۔ جو جانور مذبح کے باہر ذبح کےے گےے ہوں ان کا گوشت 
بےچنے کی اجازت نہ ہوگی، 
موےشےوں کو، جےسے بچھڑا، بےل ےا دودھ دےنے والی گائے کو ذبح نہ کےا جائے گا۔</p>

<p>02طوائفےں</p>

<p>		 ہندوستان مےں جب ہر شخص کی کوئی نہ کوئی ذات تھی اور ذات کے 
مناسب دھرم تھا تو ےہ کےسے ممکن تھا کہ 
قانون طوائفوں کے وجود کو نظر انداز کردے۔ شروع مےں ان کی تعداد کم ہوگی، لےکن 
شہری زندگی کے فروغ کے ساتھ
وہ بہت بڑھ گئی، اور ارتھ شاستر مےں ہم دےکھتے ہےں کہ ان کی معاشری حےثےت کو 
ان کی اخلاقی حےثےت سے کوئی نسبت 
ہی نہےں۔ انھےں بادشاہ کی سرپرستی حاصل تھی، جاسوسی کا محکمہ ان کا دست نگر 
تھا اور صرف روزمرہ زندگی مےں نہےں بلکہ
 
								60(121) 14</p>

<p>سےاست مےں بھی ان کو بہت دخل تھا۔ بادشاہ کے قرب انھےں کو نصےب تھا۔ محل کے 
اندر انھےں کا دور دورہ تھا۔ 
اور وہ رانےوں پر حکومت کرتی ہوں گی۔ مندروں مےں بھی ان کی مانگ تھی، اس 
لےے کہ ارتھ شاستر مےں اےک جگہ 
ان دےوداسےوں کا ذکر ہے جنھوں نے بڑھاپے کی وجہ سے مندروں مےں خدمات انجام دےنا 
ترک کردےا ہے۔
جب محلوں پر وہ چھائی ہوئی تھےں اور مندروں مےں ان کی قدر تھی تو ہم اندازہ 
کرسکتے ہےں کہ شہری زندگی پر ان 
کا کتنا اثر ہوگا۔ لباس، زےور، بناوئ سنگھار مےں عورتےں انھےں کی نقل کرتی ہوں 
گی، مرد انھےں کو تکتے ہوں گے اور 
نفاست، خوش مزاقی اور حسن کا معےار وہی قائم کرتی ہوں گی۔</p>

<p>		 آٹھ برس کی عمر سے طوائف کو بادشاہ کے حضور مےں گانا سنانا چاہےے۔ 
اسی وقت سے بادشاہ 
کی ملکےت ہوجاتی اور آزادی حاصل کرنے کے لےے اسے اےک بڑی رقم 
ادا کرنی پڑتی۔ طوائفوں کا سرکاری نگراں ان کی فےس مقرر کرتا، ان کی آمدنی اور 
خرچ پر نظر رکھتا۔ ان کو روپےہ 
اور زےور بھی بالکل بادشاہ کے قبضے مےں تھا۔ ان طوائفوں کی شان کو بڑھانے کے لےے 
جوشاہی چتر کو لے کر 
کھڑی ہوتی ہےں اس کا سونے کا گھڑا رکھتی ہےں، اس کے پنکھا جھلتی ہےں اور جب 
وہ پالکی، رتھ ےا تخت پر بےٹھتا 
ہے تو اس کی خدمت مےں حاضر رہتی ہےں۔ طوائفوں کے درجے ان کے حسن اور نفےس
کی ملکےت ہوجاتی اور آزادی حاصل کرنے کے لےے اسے اےک بڑی رقم 
ادا کرنی پڑتی۔ طوائفوں کا سرکاری نگراں ان کی فےس مقرر کرتا، ان کی آمدنی اور 
خرچ پر نظر رکھتا۔ ان کو روپےہ 
اور زےور بھی بالکل بادشاہ کے قبضے مےں تھا۔ ان طوائفوں کی شان کو بڑھانے کے لےے 
جوشاہی چتر کو لے کر 
کھڑی ہوتی ہےں اس کا سونے کا گھڑا رکھتی ہےں، اس کے پنکھا جھلتی ہےں اور جب 
وہ پالکی، رتھ ےا تخت پر بےٹھتا 
ہے تو اس کی خدمت مےں حاضر رہتی ہےں۔ طوائفوں کے درجے ان کے حسن اور نفےس
زےور کے مطابق قائم 
کرنا چاہےں اور اسی نسبت سے ان کی تنخواہ مقرر کرنا چاہےے۔ طوائفوں کی تربےت کا 
بھی خاص انتظام ہوگا۔
جو لوگ طوائفوں، لونڈےوں اور اےکٹروں کو اےسے فن سکھاتے ہےں جےسے کہ گانا، ساز 
بجانا، پڑھنا، ناچنا، اےک 
کرنا لکھنا، مصوری دوسروں کے دل کی بات معلوم کرنا خوشبوئےں تےار کرنا، ہار بنانا، 
مالش کرنا، اپنی طرف 
متوجہ کرنا اور دل کو موہ لےنا انھےں حکومت کی طرف سے گزارا ملنا چاہےے۔ ےہ لوگ 
طوائفوں کے لڑکوں کو صدر
اےکٹروں کا پارٹ کرنا بھی سکھائےں گے۔  اگر طوائفوں اور لونڈےوں کو واقعی ےہ سب 
ہنر سکھائے جاتے تھے 
تو ےہ کہنا غلط ہوگا کہ تہزےب کے زےور کو پہننا ان کا حصہ، مہزب ہونا ان کا دھرم 
تھا۔</p>

<p>02خاندانی زندگی</p>

<p>		 ےونانےوں کا بےان ہے کہ ہندوستانی کئی کئی بےوےاں رکھتے تھے۔ ارتھ 
شاستر اس کی تردےد نہےں کرتا۔</p>

<p>					630۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>

<p></p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>